\Subsection{\S 7. Замена переменной в кратном интеграле}

\begin{definition}\thmslashn
	
	$f \;:\; X\to Y$ -- липшицева с константной $M$, если $\forall x, y \in X \;\;\; \rho_Y(f(x), f(y)) \le M\rho_X(x, y)$
\end{definition}

\begin{definition}\thmslashn
	
	$f\;:\;X \to Y$ -- локально липшицева, если $\forall x \in X \;\; \exists$ такая окрестность $U\ni x$, т.ч. $f\Big|_{U}$ -- липшицева.
\end{definition}

\begin{theorem}\thmslashn
	
	$f\;:\;\Omega\to Y\;\;\; \Omega \subset \R^n$ локально липшицева, $K \subset \Omega$ -- выпуклый компакт, то $f$ липшицева на $K$.
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	$\forall x \in K \;\; \exists U_x \ni x$ -- окрестность точки $x$ такая, что $f\Big|_{U_x}$ липшицева с константой $M_x$.
	
	$K\subset \bigcup\limits_{x\in K} U_x$ -- открытое покрытие $K$.
	
	Выберем конечное подпокрытие $K \subset \bigcup\limits_{j=1}^m U_{x_j}$
	
	$M:= \max\limits_{j = 1...n} M_{x_j}$. Тогда $f$ липшицева с константой $M$. 
	
	Выберем прямую, соединяющую $x$ и $y$. Заметим, что она посещает какие-то множества $U_{x_j}$ по одному разу.
	
	Тогда
	
	$\rho(f(x), f(y)) \le \sum \rho(f(x_{i}), f(x_{i + 1})) \le \sum M \rho(x_i, x_{i+1}) = M \rho(x, y)$
	
	
	(Последнее равенство -- т.к. взяли отрезок, а сумма звеньев отрезка -- сам отрезок)
\end{proof}


\begin{theorem}\thmslashn
	
	$f \;:\; \Omega \to \R \;\;\; \Omega\subset \R^n$ непрерывно дифференцируема.
	
	$\Omega$ -- открытое.
	
	Тогда $f$ -- локально липшицева.
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	
	Возьмем точку $x \in \Omega$ и $B_r(x) \subset \overline{B}_r(x) \subset \Omega$
	
	$\grad f\;\; :\;\; \Omega \to \R^n$
	
	$\norm{\grad f} \;\;:\;\; \Omega \to \R$ -- непрерывная функция.
	
	Существует $M$, т.ч. $\norm{\grad f(t)} \le M \;\;\; \forall t \in \overline{B}_r(x)$
	
	$\implies$ оп теореме Лагранжа $\abs{f(u) - f(v)} \le \norm{u-v} \cdot M$
\end{proof}

\begin{theorem}\thmslashn
	
	$\Phi \;\;:\;\; \Omega \to \R^n \;\;\; \Omega \subset \R^n$ -- локально липшицева.
	
	Тогда если $A$ измеримо по Лебегу, то $\Phi(A)$ измеримо по Лебегу. И если $\lambda_n A = 0$, то $\lambda_n \Phi(A) = 0$
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	Достаточно доказать все на ячейках.
	
	$\Omega = \bigsqcup\limits_{n=1}^{\infty} P_n \;\;\; P_n \subset \Cl P_n \subset \Omega$ -- ячейки.
	
	Достаточно доказать для $A\subset P_n \subset \Cl P_n$
	
	Но на $\Cl P_n \;\; \Phi$ -- липшицева с константой $M$.
	
	$\lambda_n A = 0 \implies \forall \epsilon > 0\;\; \exists$ покрытие $A$ кубическими ячейками,
	
	$A\subset \bigcup\limits_{k=1}^{\infty} Q_k \implies \Phi(A) \subset \bigcup\limits_{k=1}^{\infty} \Phi(Q_k)$
	
	$\sum \lambda Q_k < \epsilon$
	
	$\diam \Phi(Q_k) \le M\diam Q_k = M\sqrt{n} \cdot \text{ сторона } Q_k$
	
	$\Phi(Q_k) \subset $ кубик со стороной $2M\sqrt{n}\cdot \text{ сторона } Q_k$
	
	$\lambda_n \Phi(Q_k) \le (2M\sqrt{n})^n \lambda_n Q_k$
	
	$\lambda_n \Phi(A) \le \sum \lambda_n \Phi(Q_k) \le (2M \sqrt{n})^n \sum \lambda_n Q_k < \epsilon (2M \sqrt{n})^n = \epsilon \cdot \text{const}$, устремляем $\epsilon \to 0$.
	
	Пусть $A$ -- произвольное. Можно считать, что $A\subset P_n \subset \Cl P_n \subset \Omega$
	
	$A = e \cup \bigcup\limits_{n=1}^{\infty} K_n$, где $\lambda e = 0$ и $K_n$ -- компакт.
	
	$\Phi(A) = \Phi(e) \cup \bigcup\limits_{n=1}^{\infty} \Phi(K_n)$, $\Phi(e)$ измеримо, т.к. множество меры $0$.
	
	$\Phi(K_n)$ -- непрерывный образ компакта, значит компакт, значит измеримо.
\end{proof}

\begin{definition}\thmslashn
	
	$\Phi\;:\; \Omega \to \tilde{\Omega}$, где $\Omega \subset \R^n\;\;\tilde{\Omega}\subset \R^n$ -- диффеоморфизм, если
	
	$\Phi$ -- биекция, $\Phi$ непрерывно дифференцируема и $\Phi^{-1}$ непрерывно дифференцируема.
\end{definition}

\begin{theorem}[замена переменной в кратном $\int$]\thmslashn
	
	$\Phi\;:\; \Omega \to \tilde{\Omega}$ -- диффеоморфизм.
	
	$f \;:\; \tilde{\Omega} \to \R$ -- измеримая, $A\subset \Omega$ -- измеримо.
	
	$f \ge 0$
	
	Тогда $\int\limits_{\Phi(A)} f\,d\lambda_n = \int\limits_A f \circ \Phi \cdot \abs{J_{\Phi}} \,d\lambda_n$
	
	$J_{\Phi}$ -- якобиан -- определитель матрицы Якоби.
	
	$J_{\Phi} = \det \begin{pmatrix}
	\frac{\partial \Phi_1}{\partial x_1} & \dots & \frac{\partial \Phi_1}{\partial x_n}\\
	\dots\\
	\frac{\partial \Phi_n}{\partial x_1} & \dots & \frac{\partial \Phi_n}{\partial x_n}\\
	\end{pmatrix}$
	
	Для суммируемых $f$ формула так же справедлива. 
\end{theorem}

\begin{remark}[Частные случаи]\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		\item $\Phi$ -- сдвиг, тогда матрица Якоби -- единичная, $J_{\Phi} =1$
		
		$\int\limits_{A+a} f\,d\lambda_n = \int\limits_A f(x+a) \, d\lambda_n(x)$
		
		\item $\Phi$ -- умножение на константу, тогда матрица Якоби -- на диагонали $c$, $J_{\Phi} =c^n$
		
		$\int\limits_{cA} f\,d\lambda_n = c^n\int\limits_A f(cx) \, d\lambda_n(x)$
		
		\item $\Phi$ -- линейное отображение с матрицей $T$. $J_{\Phi} = \det T$
		
		$\int\limits_{T(A)} f\,d\lambda_n = \abs{\det(T)} \int\limits_A f (Tx) \,d\lambda_n(x)$
	\end{enumerate}
\end{remark}

\begin{lemma}\thmslashn
	
	$\Phi \;:\; \Omega \to \tilde{\Omega}$ -- диффеоморфизм, $\Omega \subset \R^n, \;\; \tilde{\Omega} \subset \R^n$
	
	$0 < m < n$
	
	$a \in \Omega$. Тогда существует $U_a \ni a$ -- окрестность точки $a$, т.ч.
	
	$\Phi\Big|_{U_a} = \Phi_1 \circ \Phi_2$
	
	$\Phi_1$ оставляет на месте $m$ координат, $\Phi_2$ оставляет на месте $n-m$ координат.
	
	$\Phi_2 \;:\; U_a \to \Phi_2(U_a)$
	
	$\Phi_1\;:\; \Phi_2(U_a) \to \tilde{\Omega}$
\end{lemma}

\begin{proof}\thmslashn
	
	$x \in \R^m\;\; y \in \R^{n-m}$
	
	$\Phi(x, y) = (\phi(x, y), \psi(x, y))$, где $\phi(x, y) \in \R^m\;\; \psi(x,y) \in \R^{n-m}$
	
	$\Phi_1(u, v) = (u, f(u, v)) \;\; \Phi_2(u, v) = (g(u, v), v)$
	
	$\Phi_1 \circ \Phi_2 (x,y) = \Phi_1(g(x, y), y) = (g(x, y), f(g(x, y), y))$
	
	Но знаем, что $\Phi_1 \circ \Phi_2 (x,y) =  (\phi(x, y), \psi(x, y))$, но тогда $g(x, y):= \phi(x,y)$ и $\Phi_2$ определено однозначно.
	
	$f(g(x,y), y) = \psi (x, y) \implies f(u, v) = \psi(\Phi_2^{-1}(u, v))$
	
	Осталось понять, что $\Phi_2$ локально обратимо. Покажем, что она удовлетворяет теореме об обратной функции.
	
	$\det \Phi_2' = \det \begin{pmatrix}
	g_x' & g'_y\\
	0& I
	\end{pmatrix} = \det g'_x = \det \phi'_x$ -- минор $m\times m$ для матрицы $\Phi'$.
	
	Но $\det \Phi' \ne 0 \implies$ есть ненулевой минор.
\end{proof}

\begin{proof}[План доказательства теоремы]\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		\item Можно ограничиться случаем, когда $\Omega$ -- открытый параллелепипед. (Пояснение -- аддитивность интеграла)
		\item Пусть $\Phi$ -- фиксировано, тогда достаточно проверить для $f = \mathbb{1}_{\Phi(A)}$. 
		
		Пояснение.
		
		Если проверим для характеристических, то оно верно по линейности для простых. 
		
		А для измеримых $f_n \nearrow f \;\; f_n$ -- простые, $f_n \circ \Phi\abs{J_{\Phi}} \ge 0$ -- простые и $f_n \circ \Phi \abs{J_{\Phi}} \nearrow f\circ \Phi\abs{J_{\Phi}} \implies $ по теореме Беппо Леви доказываемая теорема верна для $f \ge 0$
		
		\item $\lambda \Phi(A) = \int\limits_A \abs{J_{\Phi}} \,d\lambda_n$ -- подставили характеристическую функцию.
		
		Поймем, что из таких равенство для $\Phi$ и $\Psi$ следует равенство для $\Phi \circ \Psi$.
		
		\item $n = 1$
		
		\item Индукция с помощью леммы.
	\end{enumerate}
\end{proof}